# WordPress

## Instalación

1. Descarga la aplicación desde la [página oficial](https://wordpress.org/download/).

![Screenshot](img/wpimages/download-wordpress.png)

Descomprime la carpeta.

2. Sube al servidor los archivos de la carpeta "wordpress", dentro de la carpeta del dominio que se ha generado al activar el dominio desde el panel del control. Si has añadido el dominio _example.com_, la carpeta será `/var/www/html/example.com/`.

Para hacerlo, puedes utilizar un cliente SFTP como Filezilla. Recuerda como subir contenidos al directorio `/var/www/html/example.com/` [aquí](create-web.md).
**Advertencia: No debes subir la carpeta "wordpress" como tal, únicamente los archivos que contiene.**

3. Crea la base de datos.

Para crear una base de datos, puedes utilizar la aplicación phpMyAdmin. Recuerda como usar a phpMyAdmin [aquí](mysql.md).

## Importar una base de datos existente

En caso de que ya tengas una base de datos MySQL de tu WordPress (por ejemplo, en casos de migración desde otro servidor), es necesario importarla. Desde phpMyAdmin, tienes que seleccionar el apartado "Importar" y subir el archivo que corresponda (.sql o .gzip, .bzip2 o .zip en el caso esté comprimida).

![Screenshot](img/wpimages/importar-bdd.png)

Una vez importada, tenemos que seleccionar el apartado "Privilegios" para crear una nueva cuenta que pueda acceder a la base de datos, leer y escribir en ella (se desaconseja usar la misma cuenta root o admin por razones de seguridad).

Elige un nombre y una contraseña y haz clic en "Otorgar todos los privilegios para la base de datos "MiBaseDeDatos"".
Apunta el nombre de la cuenta y la contraseña que acabas de crear, puesto que serán necesarios durante el proceso de instalación de WordPress.

![Screenshot](img/wpimages/otorgar-privilegios.png)

## Crear una nueva base de datos

Si se trata de una nueva instalación y todavía no tenemos creada una base de datos MySQL, es preciso crear una. Dentro de phpMyAdmin, tenemos que ir a "Bases de datos" > "Crear base de datos".

![Screenshot](img/wpimages/crear-bdd.png)

Una vez creada, tenemos que seleccionar el apartado "Privilegios" para crear una nueva cuenta que pueda acceder a la base de datos, leer y escribir en ella (se desaconseja usar la misma cuenta root o admin por razones de seguridad).

Elige un nombre y una contraseña y haz clic en "Otorgar todos los privilegios para la base de datos "MiBaseDeDatos"".
Apunta el nombre de la cuenta y la contraseña que acabas de crear, puesto que serán necesarios durante el proceso de instalación de WordPress.

![Screenshot](img/wpimages/otorgar-privilegios.png)

## Configurar WordPress

Cuando tengamos creada la base de datos y los archivos de la carpeta WordPress ya estén en `/var/www/html/example.com/`, tenemos que visitar el dominio con el navegador. Aparecerá un formulario para finalizar el proceso de instalación de WordPress, en el que se solicitarán las credenciales de la cuenta de MySQL que hemos creado.

![Screenshot](img/wpimages/formulario-wordpress2.png)

Recuerda que cambiar el prefijo wp_ por otro en el apartado "Table Prefix" añade una capa de seguridad adicional a tu instalación.

## Problemas frecuentes en la instalación de WordPress

### No puedo instalar plugins ni subir imágenes

Asegúrate de que los permisos de los archivos que has subido por SFTP sean los correctos. Para que WordPress pueda subir imágenes y plugins desde el panel de administración, la carpeta `/var/www/html/example.com/wp-content` tiene que tener los siguientes permisos:

`drwxrws---` es decir, 770

Para comprobar que los permisos sean correctos, desde FileZilla debes hacer clic con el botón derecho encima de la carpeta `wp-content` y seleccionar la opción "Permisos de archivo" o "Atributos de archivo", según tu versión.

Los permisos tienen que quedar de esta manera, siendo el valor numérico 770. Esto quiere decir que tanto la cuenta Webmaster como Apache podrán escribir en la carpeta.
Si los permisos que tienes son diferentes, puedes proceder a modificarlos desde el mimso Filezilla, asignando dos permisos diferentes para carpetas y para archvios.
Para las **carpetas** es necesario el permiso de ejecución. Pondrás entonces el **permiso 770** y marca la opción **"Aplicar solo a directorios"**.

![Screenshot](img/wpimages/permisos-carpetas.png)

Repites la operación para los **archivos**, que no necesitan permiso de ejecución. Puedes asignar **permisos 660** y seleccionar la opción "**Aplicar solo a ficheros"**.

![Screenshot](img/wpimages/permisos-archvios.png)

Si quieres habilitar la opción de actualizar todo el wordpress desde el panel web de administración (wp-admin) tendrás que seguir los mismos pasos pero aplicando estos cambios no solo a la carpeta `wp-content`, sino a todas las carpetas del wordpress, es decir `/var/www/html/example.com/`

--

A pesar de que los permisos de las carpetas del WordPress sean los correctos, podrías tener problemas a la hora de instalar plugins o subir imágenes. Para solucionarlo, añade la siguiente línea al final del archivo `wp-config.php`:

  `define( 'FS_METHOD', 'direct' );`

Cuando subes imágenes o plugins desde WordPress, en lugar que desde un cliente SFTP, quién ejecuta la operación no es tu propia cuenta, sino Apache (www-data).
A pesar de que esta cuenta tenga permisos de escritura sobre los archivos, no es la propietaria.
En servidores compartidos, esto podría representar un problema de seguridad, ya que la misma cuenta www-data podría estar siendo utilizada por todas las personas que tengan acceso.
Por ello, WordPress utiliza un método en el que comprueba (además de los permisos) si la propietaria de los archivos coincide con la cuenta que está cumpliendo la operación de escritura. Situación que no se da, por lo que no sigue con la operación y te solicita las credenciales FTP.

En MaadiX no tienes FTP ni FTPs, únicamente SFTP , que utiliza el puerto 22 en lugar del 21, que es el que utiliza WordPress sin darte la opción de cambiarlo.
La solución de definir el método como 'direct' hace que WordPress acceda de forma directa al sistema de archivos, en el que la cuenta www-data tiene los permisos necesarios para escribir.

Si quieres saber más, puedes consultar estos dos enlaces:

- [https://wordpress.stackexchange.com/questions/189554/what-security-concerns-should-i-have-when-setting-fs-method-to-direct-in-wp-co](https://wordpress.stackexchange.com/questions/189554/what-security-concerns-should-i-have-when-setting-fs-method-to-direct-in-wp-co)

- [https://wordpress.stackexchange.com/a/232291](https://wordpress.stackexchange.com/a/232291)
